<filters-and-topics>
    
    <filters>
        <fieldset legend="Kryss av for innhold du jobber med nå">
            <filter-group>
                <filter topic="text-document">Tekstdokument</filter>
                <filter-group parent="topic-text-document">
                    <filter topic="plaintext">Ren tekst (.txt)</filter>
                    <filter topic="docx-document">Word-dokumenter (.docx)</filter>
                    <filter topic="odt-document">OpenDocument (.odt)</filter>
                    <filter topic="apple-pages-document">Apple Pages (.Pages)</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="webpage">Nettside</filter>
                
                <filter topic="presenter">Presentasjon</filter>
                <filter-group parent="topic-presenter">
                    <filter topic="powerpoint">PowerPoint (.pptx)</filter>
                    <filter topic="impress">Impress (.odp)</filter>
                    <filter topic="keynote">Keynote (.key)</filter>
                    <filter topic="sozi">Sozi</filter>
                    <filter topic="google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
                
                <filter topic="text">Ren tekst</filter>
                <filter topic="list">Liste</filter>
                <filter topic="table">Tabell</filter>
                
                <filter topic="image">Bilde</filter>
                <filter-group parent="topic-images">
                    <filter topic="photo">Foto og illustrasjon</filter>
                    <filter topic="infographics">Infografikk og diagram</filter>
                </filter-group>
                
                <filter topic="audio">Audio/lyd</filter>
                <filter-group parent="topic-audio">
                    <filter topic="podcast">Podcast</filter>
                    <filter topic="vision">Synstolking</filter>
                </filter-group>
                
                <filter topic="video">Video</filter>
            </filter-group>
        </fieldset>
        
        <fieldset legend="Kryss av for program du bruker nå">
            <filter-group>
                <filter app="text" parent="topic-text-document">Tekstbehandlingsprogram</filter>
                <filter-group parent="app-text">
                    <filter app="word">Microsoft Word</filter>
                    <filter app="writer">Libre Office Writer</filter>
                    <filter app="pages">Apple Pages</filter>
                </filter-group>
                <filter app="web-lcms" parent="topic-webpage">Publiseringssystem for nettsider (CMS/LMS)</filter>
                <filter-group parent="app-web-lcms">
                    <filter app="openedx">OpenEdx</filter>
                    <filter app="canvas">Canvas</filter>
                    <filter app="wordpress">Wordpress</filter>
                </filter-group>
                <filter app="presenter" parent="topic-presenter">Presentasjonsprogram</filter>
                <filter-group parent="app-presenter">
                    <filter app="powerpoint">PowerPoint</filter>
                    <filter app="impress">Impress</filter>
                    <filter app="keynote">Keynote</filter>
                    <filter app="sozi">Sozi</filter>
                    <filter app="google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
            </filter-group>
        </fieldset>
    </filters>
    
    <topics>
        <topic id="document_structure" rel="text-document">
            <title>Dokumentstruktur for tilgjengelighet</title>
            <sec id="assistive_technology">
                <title>Støtteteknologi</title>
                <p>Mange personer er avhengig av støtteteknologi for å kunne navigere eller få presentert digitalt innhold til en form de kan ha nytte av. Eksempler på     støtteteknologi: <ul>
                    <li>skjermleser</li>
                    <li>leselist</li>
                    <li>bryterstyring</li>
                </ul>
                </p>
            </sec>
            <sec id="code_right">
                <title>Ting må kodes slik de ser ut</title>
                <p>En viktig jobb når vi lager digitalt innhold er å sørge for at innholdet er kodet slik det ser ut.</p>
                <p>Støtteteknologi bruker disse kodene for å kunne fortelle brukerene hva slags type innhold det er, og også å gi brukerne effektiv tilgang til innholdet</p>
                <p>Godt kodet innhold kan f.eks la blinde personer:
                    <ul>
                        <li>navigere raskt gjennom overskrifter</li>
                        <li>få lest opp alle lenker i et dokument</li>
                    </ul>
                </p>
                <p>For å få dette til bruker vi innebygde verktøy i redigeringsprogram til å lage forskjellig innhold:
                    <ul>
                        <li>Lag overskrifter med bruk av innebygde overskriftsstiler eller overskriftsverktøy</li>
                        <li>Lag tabeller med tabellverktøy</li>
                        <li>Lag lister med listeverktøy</li>
                    </ul>
                </p>
            </sec>
            <sec id="discoverable">
                <title>Innhold må være mulig å oppfatte også for personer som i utgangspunktet ikke kan oppfatte det</title>
                <p>Hvis innholdet er tilgjengelig i tekstlig form, vil det ofte være mulig å presentere det på en måte som gjøre det mulig å oppfatte. Noen eksempler på hvordan vi kan gjøre ting mulig å oppfatte for personer som i utgangspunktet ikke kan oppfatte innholdet:
                    <ul>
                        <li>Et bilde trenger et tekstalternativ - vi setter inn alternativ tekst</li>
                        <li>Tale i video transkriberes og/eller tekstes til undertekster</li>
                        <li>Tale i lyd eller podcast transkriberes og kan leses på en nettside</li>
                        <li>Handlig i video som ikke kan høres blir synstolket - et lydspor som forteller hva som skjer</li>
                        <li>Man setter ikke inn et bilde av en tabell. Man bygger tabellen opp med tabellverktøy så kan en skjermleser presentere data i tabellen for brukeren.</li>                </ul>
                </p>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic id="checking_accessibility">
            <title>Tilgjengelighetssjekk</title>
            <sec id="accessibility-check-in-word" app="word">
                <title>Bruk tilgjengelighetssjekken i Word</title>
                <p>Hvis du bruker fullversjonen av Word, kan du bruke den innebygde tilgjengelighetssjekken:
                    <ul>
                        <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gj%C3%B8re-word-dokumenter-tilgjengelige-for-personer-med-funksjonshemninger-d9bf3683-87ac-47ea-b91a-78dcacb3c66d">Gjøre Word-dokumenter tilgjengelige for personer med funksjonshemninger (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>
                    </ul></p>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic id="heading" rel="text-document webpage presenter">
            <title>Overskrift</title>
            <p>God og rett bruk av overkskrifter er noe av det viktigste vi gjør for å lage tilgjengelig innhold.</p>
            <p>Overskrifter lar oss raskt scanne innholdet for å få en oversikt over det.</p>
            <p>For de som bruker skjermleser, kan man gi skjemleseren en kommando for å få presentert alle overskriftene i et dokument. Så får man raskt oversikt over innholdet og kan hoppe til en av overskriftene i innholdet for å lese derfa.</p>
            <p>NB: Dette forutsetter at overskriftene er kodet på rett måte:
                <ul>
                    <li>Bruk innebygde overskrifter til å strukturere dokumentet</li>
                    <li>Bruk klart og forståelig språk som så kort som mulig beskriver innholdet</li>
                    <li>Bruk høyeste nivå til hovedoverskriften (Nivå 1).</li>
                    <li>Vanligvis har man kun en nivå 1 overskrift i et dokument</li>
                    <li>Bruk nivå 2 til neste overskriftsnivå </li>
                    <li>Ikke hopp over et overskriftsnivå</li>
                    <li>Visuelt bør en overskrift av høyere nivå skille seg fra brødtekst og andre overskrifter ved å være større.</li>
                    <li><em>Ikke lag jukseoverskrifter</em> ved å f.eks kun endre på tekststørrelse og gjøre den fet - dette er ikke noe som en skjermleser forstår</li>
                </ul>
            </p>
            
            <sec id="app_text" app="text" rel="text-document">
                <title>Bruk innebygde overskriftsstiler i skriveprogram</title>
                <p>De innebygde overskriftsstilene i skriveprogrammer har en egenskap som heter overskriftsnivå eller outline-level. Denne egenskapen forteller om overskriftshierarkiet og brukes av skjermlesere for å presentere overskrifter og muliggjør effektiv navigering.</p>
                <p>I skriveprogram bruker du følgende stiler til overskrifter: 
                    <ul>
                        <li>Overskrift 1 (Heading 1) - bruk denne kun på hovedoverskriften</li>
                        <li>Overskrift 2 (Heading 2)</li>
                        <li>Overskrift 3 (Heading 3)</li>
                        <li>(...)</li>
                    </ul>
                </p>
            </sec>
            
            <sec id="webpage" rel="webpage">
                <title>Overskrifter i nettside</title>
                <p>Til en nettside bruker du overskriftene Heading 1 til Heading 6, hvor Heading 1 er høyeste nivå. Hvis du jobber i et <em>publiseringssystem for nettsider</em>, se om du finner rett nivå overskrift i editoren. Hvis du redigerer kode, kodes en nivå 1 overskrift kodes i HTML på denne måten: <code>&lt;h1>En nivå 1 overskrift&lt;/h1></code></p>
            </sec>
            
            
        </topic><!-- outline -->
        
        <topic id="text_properties" rel="text-document webpage presenter">
            <title>Tekstegenskaper for god lesbarhet</title>
            
            <p>Tekstegenskapene har mye å si for hvor raskt og lett det er å lese tekst. Noen anbefalinger:</p>
            <ul>
                <li>Sørg for god nok fargekontrast. Bruk sort tekst på hvit bakgrunn, eller finn fargekodene og sjekk selv om fargekontrasten er tilstrekkelig: <a href="https://webaim.org/resources/contrastchecker/">Contrast Checker (WebAIM)</a></li>
                <li>Skriftstørrelse 12-16pt for brødtekst i dokumenter.</li>
                
                <li>Bruk venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg. 
                    <details class="read-more">
                        <summary>Les mer om valg av tekstjustering</summary>
                        <p>Venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg har den beste lesbarheten fordi:</p>
                        <ul>
                            <li>øyet kan alltid starte med å lese tekst fra samme innrykk fra margen</li>
                            <li>ordmellomrommene får rett størrelse</li>
                            <li>ugjevn høyremarg leter navigasjon i teksten</li>
                        </ul>
                    </details>
                </li>
                <li>Som <em>hovedregel</em>: ikke bruk kun store bokstaver i overskrifter eller brødtekst. 
                    <details class="read-more"><summary>Les mer om problemer som følge av bruk av kun store bokstaver i ord og tekst</summary>
                        <p>Vanlig bruk av store og små bokstaver gjør at hvert ord får en særegen form som dannes av bokstavenes former, overlengder og underlengder. Denne formen kalles ordbilde.</p>
                        <p>Ordbilder gjør at vi kan lese mye raskere fordi vi ikke trenger å lese hver enkelt bokstav. 
                            Hvis vi bruker kun store bokstaver i et ord, så blir ordbildet et rektangel og dette fører til at lesehastigheten går betydelig ned.</p>
                        <p>Dette problemet forsterker seg for personer som har lesevansker.</p>
                        <p>HVOR LETT ER DET Å LESE DENNE SETNINGEN SOM HAR KUN STORE BOKSTAVER OG INGEN SMÅ BOKSTAVER?</p>
                    </details></li>
                <li>Unngå blokkjustert tekst. 
                    <details class="read-more"><summary>Les mer om problemer med blokkjustert tekst</summary>
                        <p>Blokkjustert tekst gjør at ordmellomrommene blir mindre eller større enn vanlig. Dyslektikere blir veldig forstyrret av de uregelmessige ordmellomrommene som kan fortone seg som elver som beveger seg gjennom teksten.</p>
                        <p>Blokkjustering av tekst gjør at vi mister ugjevn høyremarg. Ugjevn høyremarg har den gode egenskapen at den lettere lar oss navigere i tekst.</p>
                        <p>Det går an å minske problemer med ordmellomrom ved å bruke orddeling, men orddeling er også problematisk for personer med lesevansker.</p>
                    </details>
                </li>
            </ul>
        </topic>
        
        <topic id="presenter" topic="presenter">
            <title>Presentasjon/lysbilde</title>
            
            <sec id="heading">
                <title>Overskrifter i lysbilde</title>
                <p>I en presentasjon bør du velge lysbildemal som har felt for overskrift og innhold.</p>
            </sec>
            
            <sec id="reading_order">
                <title>Leserekkefølge</title>
                <p>For at lystbilder skal kunne leses opp i rett rekkefølge av en skjermleser må leserekkefølgen være i orden.</p>
                <p>Standard leserekkefølge er at ting blir lest opp i den rekkefølgen de blir lagt inn i lysbildet.</p>
                <p>Hvis vi endrer visuell plassering på elementer i et lysbilde etter at de er lagt inn, så endrer ikke dette leserekkefølgen. Dette kan føre til at lysbildet ikke leses opp slik man hadde tenkt av en skjermleser, og vil føre til at det kan bli nesten umulig å forstå innholdet for blinde.</p>
                <h4>Tips for å sørge for rett leserekkefølge</h4>
                <ul>
                    <li>Bruk en lysbildemal som innenholder felt for overskrift og innhold, da kommer overskriften først i leserekkefølgen.</li>
                    <li>Legg elementer inn i den rekkefølgen som de er tenkt å leses opp</li>
                    <li>Hvis du må endre på plassering etter at elementer er lagt inn, kan du endre på z-index til elementene for å endre leserekkefølgen.</li>
                </ul>

            </sec>
            
            <sec id="powerpoint" app="presenter powerpoint">
                <title>Overskrifter i PowerPoint</title>
                <p>Se <a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gi-et-lysbilde-tittel-c5286802-495a-4b47-a8ae-212fb8a7dc74">Gi et lysbilde tittel (Microsoft Kundestøtte)</a></p>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic id="table">
            <title>Tabell</title>
            <p>Kort huskeliste for tabeller:</p>
            <ul>
                <li>Tabeller er for data, ikke for layout</li>
                <li>Ting skal være kodet slik det ser ut:
                    <ul>
                        <li>Bygg opp tabeller med tabellverktøy i redigeringsprogrammet</li>
                        <li>Ikke sett inn et bilde av en tabell</li>
                        <li>Ikke lag noe som ser ut som en tabell med "lur" formatering av tegn</li>
                    </ul>
                </li>
                <li>Forsøk å unngå å dele eller slå sammen celler</li>
                <li>Husk å definere kolonneoverskrifter og radoverskrifter hvis dette er relevant og mulig</li>
                <li>Forsøk å del opp store og komplekse tabeller i mindre tabeller hvis det lar seg gjøre</li>
                <li>Ha gjerne en tabelletikett og tabellbeskrivelse rett over tabellen</li>
                <li>Tabellbeskrivelsen bør inneholde en kort oppsummering av hva tabellen viser.</li>
                <li>Tabellceller med tekst bør som hovedregel være venstrestilt med ugjevn høyremarg.</li>
                <li>Tabellceller med numerisk data bør som hovedregel være justert slik at tall over og under er lette å sammenlikne. Dette kan vi oppnå ved å justere tall etter desimalen.</li>
            </ul>
            
            <details class="read-more">
                <summary>Les mer om hvorfor det er viktig å bygge opp tabeller med tabellverktøy</summary>
                <p>En huskeregel er at vi alltid skal sørge for at innhold skal være kodet som det ser ut som. Dette er for at innholdet også skal bli tilgjengelig for personer som er avhengig av skjermleserteknologi.</p>
                <p>Hvis du setter inn bilde av en tabell, så er et problem at oppløsningen som regel er dårligere enn å faktisk lage tabellen.</p>
                <p>Et annet problem er at all informasjonen i bildet er utilgjengelig for maskinlesning og skjermlesere.</p>
                <p>Hvis du har et bilde av en tabell du ønsker å bruke, forsøk heller å finne kildedokumentet som ble brukt til å lage tabellen. Hvis det ikke er mulig, så er det som mer hensiktsmessig 
                    å bygge opp hele tabellen på nytt med tabellverktøy enn å bruke et bilde og sette inn bildebeskrivelse for å gjengi informasjon i tabellen.
                    Å lage en bildebeskrivelse som gjengir informasjonen i en tabell er som regel vanskeligere enn å lage tabellen med tabellverktøy, og dessuten skal bildebeskrivelser som hovedregel være ganske korte.
                </p>
                <p>Når vi bygger opp en tabell med tabellverktøyet, så blir innholdet kodet som en tabell. Husker vi i tillegg å definere kolonneoverskrift og radoverskrift hvis det er mulig med verktøyet vi bruker for å lage tabellen, så vil skjermleserteknologien kunne presentere tabelldata i tabell-modus. Da vil man kunne få lest opp celleverdien, og hvilke overskrifter som gjelder for celleverdien.</p>
                <p>Det fins også <a href="https://www.google.com/search?q=extract+table+from+images">verktøy som kan generere tabell fra bilde av tabell (Google Search)</a>.</p>
                
            </details>
            
            <sec id="acessible_tables_word" app="text word">
                <title>Lag tilgjengelige tabeller i Microsoft Word</title>
                <p>For å sørge for at kolonneoverskrifter blir kodet som kolonneoverskrifter i tabeller må vi aktivere noen innstilliger i tabellegenskapene. Dette oppnår vi f.eks ved å velge at tabelloverskrift skal gjentas på etterfølgende sider.</p>
                <p>Se instruksjoner fra Kundestøtte for Microsoft 365 for en innføring. Video i den første lenken anbefales spesielt, den gir en god innføring:</p>
                <ul>
                    <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/video-opprette-tilgjengelige-tabeller-i-word-cb464015-59dc-46a0-ac01-6217c62210e5">Video: Opprette tilgjengelige tabeller i Word (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>
                    <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gjenta-tabelloverskrift-p%C3%A5-etterf%C3%B8lgende-sider-2ff677e0-3150-464a-a283-fa52794b4b41">Gjenta tabelloverskrift på etterfølgende sider (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>
                        
                </ul>
            </sec>
            
            <sec id="accessible_docs_in_pages" app="text pages">
                <title>Lag tilgjengelige dokumenter med Apple Pages</title>
                <p>Se avsnittet under "Use header rows and columns in tables" i veiledningen <a lang="en" href="https://support.apple.com/en-us/HT210563">Create accessible documents, spreadsheets or presentations with Pages, Numbers or Keynote (support.apple.com)</a></p>
            </sec>
            
            <sec id="external" class="external">
                <title>Eksterne lenker om å lage tilgjengelige tabeller</title>
                
                <ul>
                    <li><a href="https://www.uutilsynet.no/veiledning/tabeller/225">Løsningsforslag for nettsider - Tabeller (uutilsynet)</a></li>
                    <li><a lang="EN" href="https://www.w3.org/WAI/tutorials/tables/">Tables Tutorial (Web Accesibility Initiative)</a></li>
                    <li><a href="https://www.uutilsynet.no/veiledning/dokumenter-pa-nettsider/208">Dokumenter på nettsider (uutilsynet.no)</a></li>
                    <li id="google-search-extract-table-from-images">Har du mange bilder av tabeller du trenger å konvertere til ordentlige tabeller kan du sjekke ut <a href="https://www.google.com/search?q=extract+table+from+images">extract table from images (Google Search)</a></li>
                </ul>    
                
            </sec>
            
        </topic>
        
        <topic id="image" rel="image photo infographics">
            <title>Bilder</title>
            <p>Bilder er gode verktøy til å formidle eller forsterke budskap og informasjon, men vi må huske på at dersom informasjon kun er tilgjengelige i bildeform, så er det mange personer som ikke vil kunne få den.</p>
            <sec id="blindness_and_visual_impairments">
                <title>Synshemminger</title>
                <p>Vi vet at det er <a href="https://medium.com/who/over-2-2-billion-people-are-blind-or-visually-impaired-and-the-numbers-are-rising-heres-why-f0da6df0a191">over 2 milliarder mennesker i verden som er blind eller har en form for synshemming (WHO)</a>.
                I tillegg er ca 8% av menn og 0.5% av kvinner har en form for fargeblindhet som gjør at det er vanskelig eller umulig å skille enkelte farger fra hverandre.</p>
                <p>Dette fører til at vi må følge noen retningslinjer for at bilder skal være tilgjenelige. Det er ikke alltid like enkelt å vurdere hva som er rett.</p>
            </sec>
            <sec id="text_alternative">
                <title>Tekstalternativer</title>
                <p>For hvert bilde som brukes må det tas en vurdering:</p>
                <dl>
                    <dt>Bildet er kun pynt og er ikke viktig for budskapet</dt>
                    <dd>Bildet skal ikke leses opp.</dd>
                    <dd>Bildet skal ikke ha tekstalternativ</dd>
                    <dd>Vi må markere at bildet er dekorativt, ellers risikerer vi at filbanen/filnavnet til bildet blir lest opp.</dd>
                    <dt>Bildet er meningsbærende og en kort beskrivelse er nok for å forklare bildet sett i sammenheng med teksten/konteksten rundt</dt>
                    <dd>Vi skal sette inn en kort alternativ tekst.</dd>
                    <dt>Bildet er en figur som gjengir data</dt>
                    <dd>Skriv om hva figuren viser i teksten før bildet, og legg inn en kort alternativ tekst til bildet om at det er figuren som beskrevet rett over.</dd>
                    <dd>Vurder å presentere samme materialet i en tabell som er laget med tabellverktøyet. En passende alternativ tekst kan være "figur som viser data i tabell 2".</dd>
                </dl>
            </sec>            
            
            <sec id="">
                <title>Presentasjon av meningsbærende informasjon</title>
                <dd>
                    <dt>Bruk ikke kun farge til å formidle informasjon</dt>
                    <dd>F.eks er det ikke nok å skille forskjellige grafer og søyler som skal vise til forskjellige kategorier med kun bruk av forskjellig farge. Bruk i tillegg mønster eller forskjellig linjestil som f.eks heltrukken, striplet, prikket linje for å skille kategorier.</dd>
                </dd>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic id="list">
            <title>Liste</title>
            <p>Kort huskeliste for lister:</p>
            <ul>
                <li>Ting skal være kodet slik det ser ut:
                    <ul>
                        <li>Bygg opp liste med listeverktøy</li>
                        <li>Ikke lag noe som ser ut som en liste ved å sette inn spesielle tegn som ser ut som kulepunkter.</li>
                        <li>Er du usikker på om du har en ekte liste, plasser markør inni listen og se om listeverktøyet i redigeringsprogrammet er valgt.</li>
                    </ul>
                </li>
            </ul>
        </topic>
    </topics>
    
</filters-and-topics>