<filters-and-topics>
    
    <filters>
        <fieldset prefix="content" legend="Kryss av for innhold du jobber med nå">
            <filter-group>
                <filter topic="text-documents">Tekstbehandling</filter>
                <filter-group parent="text-documents">
                    <filter topic="plaintext">Ren tekst (.txt)</filter>
                    <filter topic="docx-documents">Word-dokumenter (.docx)</filter>
                    <filter topic="odt-documents">OpenDocument (.odt)</filter>
                    <filter topic="apple-pages-documents">Apple Pages (.Pages)</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="webpage">Nettsider</filter>
                
                <filter topic="presenter">Presentasjon</filter>
                <filter-group parent="presenter">
                    <filter topic="powerpoint">PowerPoint (.pptx)</filter>
                    <filter topic="impress">Impress (.odp)</filter>
                    <filter topic="keynote">Keynote (.key)</filter>
                    <filter topic="sozi">Sozi</filter>
                    <filter topic="google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="text">Ren tekst</filter>
                <filter topic="list">Liste</filter>
                <filter topic="table">Tabell</filter>
                
                <filter topic="images">Bilder</filter>
                <filter-group parent="images">
                    <filter topic="photo">Foto og illustrasjoner</filter>
                    <filter topic="infographics">Infografikk og diagrammer</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="audio">Audio/lyd</filter>
                <filter-group parent="audio">
                    <filter topic="podcast">Podcast</filter>
                    <filter topic="vision-">Synstolking</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="video">Video</filter>
            </filter-group>
            <!--<button>Bekreft valg for innhold</button>-->
        </fieldset>
        
        <fieldset prefix="app" legend="Kryss av for program du bruker nå">
            <filter-group>
                <filter topic="text">Tekstbehandler</filter>
                <filter-group parent="text">
                    <filter topic="word">Microsoft Word</filter>
                    <filter topic="libre-office-writer">Libre Office Writer</filter>
                    <filter topic="apple-pages">Apple Pages</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="web-lcms">Nettsider/CMS/LMS</filter>
                <filter-group parent="web-lcms">
                    <filter topic="openedx">OpenEdx</filter>
                    <filter topic="canvas">Canvas</filter>
                    <filter topic="wordpress">Wordpress</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="presenter">Presentasjon</filter>
                <filter-group parent="presenter">
                    <filter topic="powerpoint">PowerPoint</filter>
                    <filter topic="impress">Impress</filter>
                    <filter topic="keynote">Keynote</filter>
                    <filter topic="sozi">Sozi</filter>
                    <filter topic="google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
            </filter-group>
<!--            <button>Bekreft valg for program</button>-->
        </fieldset>
        <!--<button>Tilpass veilederen</button>-->
    </filters>
    
    <topics>
        <topic name="document-structure">
            <title>Dokumentstruktur og tagging for tilgjengelighet</title>
            <general>
                <p>Med dokumentstruktur og tagging for tilgjengelighet tenker vi på å organisere innholdet under passende overskrifter og det å bruke rett struktur til innholdet. Det er ikke nok at det ser greit ut. Alt innholdet må i tillegg ha informasjon om hva slags type innhold det er, dvs at innholdet er tagget. Dette gjør at innholdet også fungerer godt for personer som er avhengige av å få lest opp innholdet f.eks med en skjermleser. I praksis betyr dette å følge noen huskeregler når et dokument lages slik at det også fungerer godt med støtteteknologi som f.eks skjermlesere og leselist. Vi kan oppnå dette i et skriveprogram f.eks ved å organisere innholdet med de innebygde overskriftene Overskrift 1 - Overskrift N, bruke listeverktøy til å lage lister, sette inn og bygge opp tabeller med tabellverktøy.</p>
                <p>Denne veilederen kan gi deg huskelister over hva du må gjøre for at forskjellig type innhold skal ha god tilgjenglighet. Velg hva slags innhold du jobber med nå for å få huskelister tilpasset det du jobber med, eller se i ihholdsfortegnelsen.</p>
                <details>
                    <summary>Les mer om dokumentstruktur...</summary>
                    <p>I et tekstdokument organiserer vi innholdet med innebygde overskrifter som f.eks Overskrift 1 - Overskrift N. Disse overskriftene har definert overskriftsnivå som lar synshemmede personer navigere dokumentet effektivt. Bruker vi de innebygde overskriftsstilene, eller egendefinerte stiler hvor vi har definert overskriftsnivå, får vi skjulte tagger i dokumentet som brukes av skjermlesere. Hvis vi lager "overskrifter" ved å øker skriftstørrelsen og sette skriftstørrelsen til fet skrift, får vi noe som ser ut som overskrifter, men som ikke er ekte overskrifter.</p>
                    <p>Bruker vi det innebygde listeverktøyet i skriveprogrammet til å lage lister, så blir listen kodet slik at en skjermleser kan presentere at innholdet er en liste, og hva de forskjellige listeelementene er.</p>
                </details>
            </general>
        </topic>
        <topic name="outline">
            <title>Overskrifter</title>
            <general>
                <p>Bruk innebygde overskrifter til å strukturere dokumentet. 
                    <ul>
                        <li>Bruk høyeste nivå til hovedoverskriften (Nivå 1).</li>
                        <li>Bruk nivå 2 til neste overskriftsnivå </li>
                        <li>Ikke hopp over et overskriftsnivå</li>
                        <li>Visuelt bør en overskrift av høyere nivå skille seg fra brødtekst og andre overskrifter ved å være større.</li>
                    </ul>
                </p>
            </general>
            <specific rel="wordprocessor"><p>I skriveprogram bruker du følgende stiler til overskrifter: 
                <ul>
                    <li>Overskrift 1 (Heading 1) - bruk denne kun på hovedoverskriften</li>
                    <li>Overskrift 2 (Heading 2)</li>
                    <li>Overskrift 3 (Heading 3)</li>
                    <li>(...)</li>
                </ul>
            </p>
            </specific>
            <specific rel="web"><p>Til en nettside bruker du taggene H1-H6, hvor 1 er høyeste nivå.</p></specific>
            <specific rel="presenter">
                <p>I en presentasjon bør du velge lysbildemal som har felt for overskrift og innhold.</p>
            </specific>
            <specific rel="presenter powerpoint">
                <p>Se <a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gi-et-lysbilde-tittel-c5286802-495a-4b47-a8ae-212fb8a7dc74">Gi et lysbilde tittel (Microsoft Kundestøtte)</a></p>
            </specific>
            <specific rel="presenter impress">
            </specific>
            <explanation>
                <details>
                    <summary>
                        Hvorfor er det viktig?
                    </summary>
                    <p>
                        Overskrifter lar leseren navigere dokumentet effektivt. Dette er nyttig for alle! Noen personer har dessuten nedsatt syn og kan ikke lese uten hjelp fra en skjermleser eller leselist som er støtteteknologi som leser opp dokumentet for dem. Denne støtteteknologien er avhengig av at man har brukt overskrifter som har innebygget overskriftsnivå for å kunne fungere optimalt for brukeren. Hvis du formaterer tekst slik at den likner på en overskrift eller bruker en stil som ikke har innebygget overskriftsnivå, så skjønner ikke støtteteknologien at det skal være en overskrift og da kan ikke personer med nedsatt syn lese og navigere dokumentet effektivt. Hvis overskriftene er kodet rett, kan man trykke en hurtigtast og få lest opp alle overskriftene i dokumentet eller på nettsiden og raskt få en oversikt over innholdet. Det blir samtidig mulig å hoppe til det stedet i teksten som er interessant i stedet for å bli nødt til å få lest opp hele dokumentet.
                    </p>
                </details>
            </explanation>
            <reading></reading>
        </topic><!-- outline -->
        <topic name="text-properties">
            <title>Tekstegenskaper for god lesbarhet</title>
            <general>
                <p>Tekstegenskapene har mye å si for hvor raskt og lett det er å lese tekst. Noen anbefalinger:</p>
                <ul>
                    <li>Sørg for god nok fargekontrast. Bruk sort tekst på hvit bakgrunn, eller finn fargekodene og sjekk selv om fargekontrasten er tilstrekkelig: <a href="https://webaim.org/resources/contrastchecker/">Contrast Checker (WebAIM)</a></li>
                    <li>Skriftstørrelse 12-16pt for brødtekst i dokumenter.</li>
                    
                    <li>Bruk venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg. 
                        <details>
                            <summary>Les mer om valg av tekstjustering.</summary>
                            <p>Venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg har den beste lesbarheten fordi:</p>
                            <ul>
                                <li>øyet kan alltid starte med å lese tekst fra samme innrykk fra margen</li>
                                <li>ordmellomrommene får rett størrelse</li>
                                <li>ugjevn høyremarg leter navigasjon i teksten</li>
                            </ul>
                        </details>
                    </li>
                    <li>Slå av CapsLock. Unngå unødvendig bruk av kun store bokstaver i overskrifter eller brødtekst. <details><summary>Les mer om problemer bruk av store bokstaver (CapsLock)</summary></details><p>Vanlig bruk av store og små bokstaver gjør at ordene skiller seg ut i ordbilder som dannes av bokstavenes former, overlengder og underlengder. Dette er noe vi bruker hele tiden når vi leser raskt. Vi trenger ikke å lese hver enkelt bokstav. Hvis vi bruker kun store bokstaver i et ord, så blir ordbildet et rektangel og dette fører til at lesehastigheten går betydelig ned.</p>
                        <p>HVOR LETT ER DET Å LESE DENNE SETNINGEN SOM HAR KUN STORE BOKSTAVER OG INGEN SMÅ BOKSTAVER?</p><p>Sett i forhold til hvor lett det er å lese denne setningen som har både små og store bokstaver...</p></li>
                    <li>Unngå blokkjustert tekst. </li>
                </ul>
            </general>
            <specific></specific>
        </topic>
        <topic name="table">
             <title>Tabell</title>
                huskeliste for tabeller:
                <ol>
                    <li>
                        <details>
                            <summary>bruk tabellverktøyet i tekstbehandleren</summary>
                            <p>Når du bruker tabellverkøyet i tekstbehandleren settes det inn kode i dokumentet som gjør at støtteteknologi som skjermlesere forstår at dette er en tabell. Dette er viktig for synshemmede.</p>
                            <div data-rel="word">
                                <ol>
                                    <li>Fra fanen Sett inn, velg Tabell</li>
                                </ol>
                            </div>
                        </details>
                    </li>
                    <li>definer overskrifter i kolonner og rader <detalis>
                        <summary>
                            <p>Blinde og svaksynte som bruker skjermlesere kan navigere i cellene i en tabell og programmet kan lese opp hvilke kolonne og radoverskrifter som beskriver innholdet.</p>
                            <p>For at en skjermleser skal kunne presentere hva innholdet i tabell-cellene er, må vi definere overskrifter i kolonner og rader.</p>
                            <div data-rel="word">
                                <p>Slik definerer du overskriftsrad i Word:</p>
                                <ol>
                                    <li>Plasser markøren i raden som er overskriftsrad. Det er som regel den øverste raden.</li>
                                    <li>Høyreklikk og velg Tabellegenskaper</li>
                                    <li></li>
                                    <li></li>
                                    <li></li>
                                    <li></li>
                                </ol>
                            </div>
                            
                        </summary>
                    </detalis>
                    </li>
                    <li>ikke bruk tabulatortasten eller mellomromtasten for å lage noe som ser ut som en tabell</li>
                    <li>ikke lim inn bilde av en tabell</li>
                    <li></li>
                    <li></li>
                    <li></li>
                    <li></li>
                    <li></li>
                    <li></li>
                </ol>
                <sources>
                    <a href="https://www.uutilsynet.no/veiledning/dokumenter-pa-nettsider/208">Dokumenter på nettsider (uutilsynet.no)</a>
                </sources>
            
            
        </topic>
    </topics>
    
</filters-and-topics>