<filters-and-topics>
    
    <filters>
        <fieldset prefix="content" legend="Kryss av for innhold du jobber med nå">
            <filter-group>
                <filter topic="text-document">Tekstbehandling</filter>
                <filter-group parent="text-document">
                    <filter topic="plaintext">Ren tekst (.txt)</filter>
                    <filter topic="docx-document">Word-dokumenter (.docx)</filter>
                    <filter topic="odt-document">OpenDocument (.odt)</filter>
                    <filter topic="apple-pages-document">Apple Pages (.Pages)</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="webpage">Nettside</filter>
                
                <filter topic="presenter">Presentasjon</filter>
                <filter-group parent="presenter">
                    <filter topic="powerpoint">PowerPoint (.pptx)</filter>
                    <filter topic="impress">Impress (.odp)</filter>
                    <filter topic="keynote">Keynote (.key)</filter>
                    <filter topic="sozi">Sozi</filter>
                    <filter topic="google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="text">Ren tekst</filter>
                <filter topic="list">Liste</filter>
                <filter topic="table">Tabell</filter>
                
                <filter topic="images">Bilde</filter>
                <filter-group parent="images">
                    <filter topic="photo">Foto og illustrasjon</filter>
                    <filter topic="infographics">Infografikk og diagram</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="audio">Audio/lyd</filter>
                <filter-group parent="audio">
                    <filter topic="podcast">Podcast</filter>
                    <filter topic="vision-">Synstolking</filter>
                </filter-group>
            
                <filter topic="video">Video</filter>
            </filter-group>
        </fieldset>
        
        <fieldset prefix="app" legend="Kryss av for program du bruker nå">
            <filter-group>
                <filter topic="app-text" parent="text-document">Tekstbehandlingsprogram</filter>
                <filter-group parent="app-text">
                    <filter topic="app-word">Microsoft Word</filter>
                    <filter topic="app-writer">Libre Office Writer</filter>
                    <filter topic="app-pages">Apple Pages</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="app-web-lcms" parent="webpage">Publiseringssystem for nettsider (CMS/LMS)</filter>
                <filter-group parent="app-web-lcms">
                    <filter topic="app-openedx">OpenEdx</filter>
                    <filter topic="app-canvas">Canvas</filter>
                    <filter topic="app-wordpress">Wordpress</filter>
                </filter-group>
                <filter topic="app-presenter" parent="presenter">Presentasjonsprogram</filter>
                <filter-group parent="app-presenter">
                    <filter topic="app-powerpoint">PowerPoint</filter>
                    <filter topic="app-impress">Impress</filter>
                    <filter topic="app-keynote">Keynote</filter>
                    <filter topic="app-sozi">Sozi</filter>
                    <filter topic="app-google-slides">Google Slides</filter>
                </filter-group>
            </filter-group>
        </fieldset>
    </filters>
    
    <topics>
        <topic name="document-structure">
            <title>Dokumentstruktur for tilgjengelighet</title>
            <sec name="assistive-technology">
                <title>Støtteteknologi</title>
                <p>Mange personer er avhengig av støtteteknologi for å kunne navigere eller få presentert digitalt innhold til en form de kan ha nytte av. Eksempler på     støtteteknologi: <ul>
                    <li>skjermleser</li>
                    <li>leselist</li>
                    <li>bryterstyring</li>
                    </ul>
                </p>
            </sec>
            <sec name="code-right">
                <title>Ting må kodes slik de ser ut</title>
                <p>En viktig jobb når vi lager digitalt innhold er å sørge for at innholdet er kodet slik det ser ut.</p>
                <p>Støtteteknologi bruker disse kodene for å kunne fortelle brukerene hva slags type innhold det er, og også å gi brukerne effektiv tilgang til innholdet</p>
                <p>Godt kodet innhold kan f.eks la blinde personer:
                    <ul>
                        <li>navigere raskt gjennom overskrifter</li>
                        <li>få lest opp alle lenker i et dokument</li>
                    </ul>
                </p>
                <p>For å få dette til bruker vi innebygde verktøy i redigeringsprogram til å lage forskjellig innhold:
                    <ul>
                        <li>Lag overskrifter med bruk av innebygde overskriftsstiler eller overskriftsverktøy</li>
                        <li>Lag tabeller med tabellverktøy</li>
                        <li>Lag lister med listeverktøy</li>
                    </ul>
                </p>
            </sec>
            <sec name="discoverable">
                <title>Innhold må være mulig å oppfatte også for personer som i utgangspunktet ikke kan oppfatte det</title>
                <p>Hvis innholdet er tilgjengelig i tekstlig form, vil det ofte være mulig å presentere det på en måte som gjøre det mulig å oppfatte. Noen eksempler på hvordan vi kan gjøre ting mulig å oppfatte for personer som i utgangspunktet ikke kan oppfatte innholdet:
                <ul>
                    <li>Et bilde trenger et tekstalternativ - vi setter inn alternativ tekst</li>
                    <li>Tale i video transkriberes og/eller tekstes til undertekster</li>
                    <li>Tale i lyd eller podcast transkriberes og kan leses på en nettside</li>
                    <li>Handlig i video som ikke kan høres blir synstolket - et lydspor som forteller hva som skjer</li>
                    <li>Man setter ikke inn et bilde av en tabell. Man bygger tabellen opp med tabellverktøy så kan en skjermleser presentere data i tabellen for brukeren.</li>                </ul>
                </p>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic name="checking-accessibility">
            <title>Tilgjengelighetssjekk</title>
            <sec name="accessibility-check-in-word" rel="app-word">
                <title>Bruk tilgjengelighetssjekken i Word</title>
                <p>Hvis du bruker fullversjonen av Word, kan du bruke den innebygde tilgjengelighetssjekken:
                <ul>
                    <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gj%C3%B8re-word-dokumenter-tilgjengelige-for-personer-med-funksjonshemninger-d9bf3683-87ac-47ea-b91a-78dcacb3c66d">Gjøre Word-dokumenter tilgjengelige for personer med funksjonshemninger (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>
                </ul></p>
            </sec>
        </topic>
        
        <topic name="heading">
            <title>Overskrift</title>
            <p>God og rett bruk av overkskrifter er noe av det viktigste vi gjør for å lage tilgjengelig innhold.</p>
            <p>Overskrifter lar oss raskt scanne innholdet for å få en oversikt over det.</p>
            <p>For de som bruker skjermleser, kan man gi skjemleseren en kommando for å få presentert alle overskriftene i et dokument. Så får man raskt oversikt over innholdet og kan hoppe til en av overskriftene i innholdet for å lese derfa.</p>
            <p>NB: Dette forutsetter at overskriftene er kodet på rett måte:
                <ul>
                    <li>Bruk innebygde overskrifter til å strukturere dokumentet</li>
                    <li>Bruk klart og forståelig språk som så kort som mulig beskriver innholdet</li>
                    <li>Bruk høyeste nivå til hovedoverskriften (Nivå 1).</li>
                    <li>Vanligvis har man kun en nivå 1 overskrift i et dokument</li>
                    <li>Bruk nivå 2 til neste overskriftsnivå </li>
                    <li>Ikke hopp over et overskriftsnivå</li>
                    <li>Visuelt bør en overskrift av høyere nivå skille seg fra brødtekst og andre overskrifter ved å være større.</li>
                    <li><em>Ikke lag jukseoverskrifter</em> ved å f.eks kun endre på tekststørrelse og gjøre den fet - dette er ikke noe som en skjermleser forstår</li>
                </ul>
            </p>
            
            <sec name="app-text" rel="app-text">
                <title>Bruk innebygde overskriftsstiler i skriveprogram</title>
                <p>De innebygde overskriftsstilene i skriveprogrammer har en egenskap som heter overskriftsnivå eller outline-level. Denne egenskapen forteller om overskriftshierarkiet og brukes av skjermlesere for å presentere overskrifter og muliggjør effektiv navigering.</p>
                <p>I skriveprogram bruker du følgende stiler til overskrifter: 
                <ul>
                    <li>Overskrift 1 (Heading 1) - bruk denne kun på hovedoverskriften</li>
                    <li>Overskrift 2 (Heading 2)</li>
                    <li>Overskrift 3 (Heading 3)</li>
                    <li>(...)</li>
                </ul>
                </p>
            </sec>
            
            <sec name="webpage" rel="webpage">
                <title>Overskrifter i nettside</title>
                <p>Til en nettside bruker du overskriftene Heading 1 til Heading 6, hvor Heading 1 er høyeste nivå. Hvis du jobber i et <em>publiseringssystem for nettsider</em>, se om du finner rett nivå overskrift i editoren. Hvis du redigerer kode, kodes en nivå 1 overskrift kodes i HTML på denne måten: <code>&lt;h1>En nivå 1 overskrift&lt;/h1></code></p>
            </sec>
            <sec name="presenter" rel="presenter">
                <title>Overskrifter i lysbilde</title>
                <p>I en presentasjon bør du velge lysbildemal som har felt for overskrift og innhold.</p>
            </sec>
            <sec name="powerpoint" rel="presenter powerpoint">
                <title>Overskrifter i PowerPoint</title>
                <p>Se <a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gi-et-lysbilde-tittel-c5286802-495a-4b47-a8ae-212fb8a7dc74">Gi et lysbilde tittel (Microsoft Kundestøtte)</a></p>
            </sec>

        </topic><!-- outline -->
        
        <topic name="text-properties">
            <title>Tekstegenskaper for god lesbarhet</title>

                <p>Tekstegenskapene har mye å si for hvor raskt og lett det er å lese tekst. Noen anbefalinger:</p>
                <ul>
                    <li>Sørg for god nok fargekontrast. Bruk sort tekst på hvit bakgrunn, eller finn fargekodene og sjekk selv om fargekontrasten er tilstrekkelig: <a href="https://webaim.org/resources/contrastchecker/">Contrast Checker (WebAIM)</a></li>
                    <li>Skriftstørrelse 12-16pt for brødtekst i dokumenter.</li>
                    
                    <li>Bruk venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg. 
                        <details class="read-more">
                            <summary>Les mer om valg av tekstjustering.</summary>
                            <p>Venstrestilt tekst med ugjevn høyremarg har den beste lesbarheten fordi:</p>
                            <ul>
                                <li>øyet kan alltid starte med å lese tekst fra samme innrykk fra margen</li>
                                <li>ordmellomrommene får rett størrelse</li>
                                <li>ugjevn høyremarg leter navigasjon i teksten</li>
                            </ul>
                        </details>
                    </li>
                    <li>Slå av CapsLock. Unngå unødvendig bruk av kun store bokstaver i overskrifter eller brødtekst. <details class="read-more"><summary>Les mer om problemer bruk av store bokstaver (CapsLock)</summary></details><p>Vanlig bruk av store og små bokstaver gjør at ordene skiller seg ut i ordbilder som dannes av bokstavenes former, overlengder og underlengder. Dette er noe vi bruker hele tiden når vi leser raskt. Vi trenger ikke å lese hver enkelt bokstav. Hvis vi bruker kun store bokstaver i et ord, så blir ordbildet et rektangel og dette fører til at lesehastigheten går betydelig ned.</p>
                        <p>HVOR LETT ER DET Å LESE DENNE SETNINGEN SOM HAR KUN STORE BOKSTAVER OG INGEN SMÅ BOKSTAVER?</p><p>Sett i forhold til hvor lett det er å lese denne setningen som har både små og store bokstaver...</p></li>
                    <li>Unngå blokkjustert tekst. </li>
                </ul>
        </topic>

        <topic name="table">
            <title>Tabell</title>
            <p>Kort huskeliste for tabeller:</p>
            <ul>
                <li>Tabeller er for data, ikke for layout</li>
                <li>Ting skal være kodet slik det ser ut:
                    <ul>
                        <li>Bygg opp tabeller med tabellverktøy i redigeringsprogrammet</li>
                        <li>Ikke sett inn et bilde av en tabell</li>
                        <li>Ikke lag noe som ser ut som en tabell med "lur" formatering av tegn</li>
                    </ul>
                </li>
                <li>Forsøk å unngå å dele eller slå sammen celler</li>
                <li>Husk å definere kolonneoverskrifter og radoverskrifter hvis dette er relevant og mulig</li>
                <li>Forsøk å del opp store og komplekse tabeller i mindre tabeller hvis det lar seg gjøre</li>
                <li>Ha gjerne en tabelletikett og tabellbeskrivelse rett over tabellen</li>
                <li>Tabellbeskrivelsen bør inneholde en kort oppsummering av hva tabellen viser.</li>
                <li>Tabellceller med tekst bør som hovedregel være venstrestilt med ugjevn høyremarg.</li>
                <li>Tabellceller med numerisk data bør som hovedregel være justert slik at tall over og under er lette å sammenlikne. Dette kan vi oppnå ved å justere tall etter desimalen.</li>
            </ul>

            <details class="read-more">
                <summary>Les mer om tabeller</summary>
                <p>En huskeregel er at vi alltid skal sørge for at innhold skal være kodet som det ser ut som. Dette er for at innholdet også skal bli tilgjengelig for personer som er avhengig av skjermleserteknologi.</p>
                <p>Hvis du setter inn bilde av en tabell, så er det en sak at oppløsningen som regel er dårligere enn å faktisk lage tabellen. Det blir uskarpt. En annen sak er at all informasjonen i bildet er utilgjengelig for maskinlesning og skjermlesere.</p>
                <p>Hvis du har et bilde av en tabell, forsøk heller å finne kildedokumentet som ble brukt til å lage tabellen. Hvis det ikke er mulig, så er det som regel mer hensiktsmessig å bygge opp hele tabellen på nytt med tabellverktøy enn å bruke et bilde og sette inn bildebeskrivelse for å gjengi informasjon i tabellen. Det fins også verktøy som kan generere tabell fra bilde av tabell.</p>
                <p>Når vi bygger opp en tabell med tabellverktøyet, så blir innholdet kodet som en tabell. Husker vi i tillegg å definere kolonneoverskrift og radoverskrift hvis det er mulig med verktøyet vi bruker for å lage tabellen, så vil skjermleserteknologien kunne presentere tabelldata i tabell-modus. Da vil man kunne få lest opp celleverdien, og hvilke overskrifter som gjelder for celleverdien.</p>
                
                <div class="external">
                    <p>Eksterne lenker om tabeller:</p>
                    <ul>
                        <li><a href="https://www.uutilsynet.no/veiledning/tabeller/225">Løsningsforslag for nettsider - Tabeller (uutilsynet)</a></li>
                        <li><a lang="EN" href="https://www.w3.org/WAI/tutorials/tables/">Tables Tutorial (Web Accesibility Initiative)</a></li>
                        <li><a href="https://www.uutilsynet.no/veiledning/dokumenter-pa-nettsider/208">Dokumenter på nettsider (uutilsynet.no)</a></li>
                    </ul>    
                </div>
            </details>

            <sec name="acessible-tables-word" rel="app-word">
                <title>Lag tilgjengelige tabeller i Microsoft Word</title>
                <ul>
                    <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/gjenta-tabelloverskrift-p%C3%A5-etterf%C3%B8lgende-sider-2ff677e0-3150-464a-a283-fa52794b4b41">Gjenta tabelloverskrift på etterfølgende sider (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>
                    <li><a href="https://support.microsoft.com/nb-no/office/video-opprette-tilgjengelige-tabeller-i-word-cb464015-59dc-46a0-ac01-6217c62210e5">video om å lage tilgjengelige tabeller i Word (Kundestøtte for Microsoft 365)</a></li>    
                </ul>
            </sec>
 
            <sec name="accessible-docs-in-pages" rel="app-pages">
                <title>Lag tilgjengelige dokumenter med Apple Pages</title>
                <p>Se avsnittet under "Use header rows and columns in tables" i veiledningen <a lang="en" href="https://support.apple.com/en-us/HT210563">Create accessible documents, spreadsheets or presentations with Pages, Numbers or Keynote (support.apple.com)</a></p>
            </sec>
            
        </topic>
        
        <topic>
            <title>Liste</title>
            <p>Kort huskeliste for lister:</p>
            <ul>
                <li>Ting skal være kodet slik det ser ut:
                    <ul>
                        <li>Bygg opp liste med listeverktøy</li>
                        <li>Ikke lag noe som ser ut som en liste ved å sette inn spesielle tegn som ser ut som kulepunkter.</li>
                        <li rel="app-word app-writer">Er du usikker på om du har en ekte liste, plasser markør inni listen og se om listeverktøyet i redigeringsprogrammet er valgt.</li>
                    </ul>
                </li>
            </ul>
        </topic>
    </topics>
    
</filters-and-topics>